美國專家：台灣“零邦交”對北京極其危險無助統一

美國專家：台灣“零邦交”對北京極其危險無助統一

中國在台灣2020年總統選舉前加大對蔡英文政府施壓，挖走台灣兩個太平洋邦交國所羅門群島和基里巴斯，北京官媒更警告，如果明年台灣總統選舉後民進黨繼續執政，台灣將失去所有邦交國，但中國當局的做法是否有利於北京最終統一台灣的目標，一些分析人士並不認為如此。

事實上，美國企業研究所訪問學者馬明漢(Michael Mazza)的看法正好相反，他認為如果台灣真的失去所有外交承認，“那並不會使統一更為接近”。

馬明漢在接受美國之音採訪時說，雖然中國官媒做出這種威脅，但北京是否真的有意切斷台灣所有外交聯繫目前“並不清楚”，因為“北京應該了解，這是一個非常危險的做法，它可能將台灣朝正式獨立的方向推進，而不再願意接受現狀。”

他說，“如果北京採取的作為最終是要剝奪台灣所有外交盟友，那將使台灣人民有機會重新思考，《中華民國憲法》是否還有任何相關性，而不是讓台灣人有和共產黨中國統一的想法。”

在所羅門群島和基里巴斯外交與台北斷交轉向承認北京後，如果北京再試圖剝奪台灣更多邦交國，馬明漢說，那反而會讓美台關係得到更多推動力，雙方的合作得到更多鼓舞。

有一種看法認為，北京奪取台灣在太平洋的邦交國涉及美中之間的較勁，台灣應該與美國保持距離，而且要與北京改善關係才能避免成為美中競爭的犧牲品。對這種看法，馬明漢說，他不認為任何美國的安全夥伴能夠與美中戰略競爭脫離關係，這對台灣也不是一個好的選項，“如果台灣的利益是要維持事實獨立的話。”

雖然美中緊張加劇可能讓台灣有些不便，但這也為美台合作創造更多機會，因此馬明漢給台灣的“忠告”，就是要抓住這個競爭，而不是試圖與它保持距離。

華盛頓智庫2049項目研究所研究員易思安(Ian Easton)也持相同看法。他對美國之音表示，中國共產黨的分支正在對美國社會進行滲透，他們提供美國大學與公司，尤其是研發公司大量資金，對美國國家利益造成傷害卻無需付出任何代價，在這種情形下“民主國家更緊密地站在一起變得更為重要。雖然這是台灣人民的決定，但台灣游離美國將是一個非常糟糕的錯誤。”

易思安指出，從美國的角度來說，美國的國家利益是與台灣建立一個更堅強的關係，並且與其他國家，例如日本連結，組成一個多邊關係，這對彼此間的集體安全非常重要， “當我們集體面對威脅時，我們也需要以集體的方式處理它們。”

2016年蔡英文的民進黨政府上任以來，中國就中止與台灣的官方往來，並對台灣加大經濟、政治和軍事施壓，堅持台灣必須接受北京的“一中原則”和“九二共識”。2019年初，中國領導人習近平更強調推動“一國兩制”台灣方案以實現統一的目標。

隨著台灣2020年總統選舉的迫近，北京更進一步外交施壓，使台灣邦交國數字在蔡英文任內從22跌至15。中共黨媒《人民日報》旗下的《環球時報》在所羅門群島與台灣斷交後發表的社評說，台灣還將繼續失去現有的邦交國，直到可能落到“零邦交”的境地，而且“美國對台當局的支持也恐難改變這個趨勢”。

與此同時，美國對台灣的支持也在不斷增強，特朗普候任總統時與蔡英文總統通電話，被認為是在挑戰美國長期以來的“一中政策”。自他上任以來，美國已經宣布了多筆包括坦克、戰機、導彈等對台軍售，單是2019年的軍售金額就達100億美元。此外，美國國會也通過多項法案，包括《台灣旅行法》、《亞洲再保證倡議法》力挺台灣，最近在國會中審議的還有《台灣保證法》與《台北法》，後者旨在協助台灣維持與盟友的外交關係。

算罷，嗰啲酒肉邦交，有錢就有，又唔會幫得上忙。